
@phdthesis{arribe_conception_2014,
	title = {Conception des chaînes éditoriales},
	url = {https://ics.utc.fr/~tha/co/Home.html},
	abstract = {Les travaux présentés dans ce mémoire traitent de la conception des chaînes éditoriales numériques XML : des logiciels de production documentaire qui outillent la rédaction de fragments et l'assemblage de ces fragments pour former des documents. La publication des documents s'opère par transformation de fragments XML en documents numériques aux formats standards. La composition des fragments permet d'instrumenter la rééditorialisation documentaire soit l'usage de contenus existants dans la rédaction de documents originaux.},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2017-11-28},
	school = {Université de Technologie de Compiègne},
	author = {Arribe, Thibaut},
	month = nov,
	year = {2014}
}

@misc{attwell_i_2017,
	title = {I love you, {InDesign}, but it’s time to let you go},
	shorttitle = {Fire and {Lion}},
	url = {https://electricbookworks.com/thinking/i-love-you-indesign-but/},
	abstract = {I love you, InDesign, but it’s time to let you go. We just can’t be together in a multi-format world.},
	urldate = {2018-03-28},
	journal = {Electric Book Works},
	author = {Attwell, Arthur},
	month = may,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/D8CS94H3/Fire and Lion I love you, InDesign, but it’s time.html:text/html}
}

@book{chacon_pro_2018,
	title = {Pro {Git} {Book}},
	url = {https://git-scm.com/book/fr/v2/},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-05-07},
	author = {Chacon, Scott and Straub, Ben},
	year = {2018},
	file = {Git - Book:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/UZVNQ4CQ/v2.html:text/html}
}

@misc{cramer_beyond_2017,
	title = {Beyond {XML}: {Making} {Books} with {HTML}},
	url = {https://www.xml.com/articles/2017/02/20/beyond-xml-making-books-html/},
	urldate = {2018-04-30},
	journal = {XML.com},
	author = {Cramer, Dave},
	month = feb,
	year = {2017}
}

@book{dacos_read-write_2009,
	address = {Marseille, France},
	title = {Read-write book: le livre inscriptible},
	isbn = {978-2-7466-1240-2},
	shorttitle = {Read-write book},
	language = {français},
	publisher = {Centre pour l'édition électronique ouverte},
	editor = {Dacos, Marin},
	year = {2009},
	keywords = {Publications électroniques -- Actes de congrès, Travail collaboratif -- Actes de congrès, Édition électronique -- Actes de congrès},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/938K8Z8X/SRCH.html:text/html}
}

@misc{dehut_en_2018,
	type = {Billet},
	title = {En finir avec {Word} ! {Pour} une analyse des enjeux relatifs aux traitements de texte et à leur utilisation},
	url = {https://eriac.hypotheses.org/80},
	abstract = {Le titre de ce billet aurait pu être formé autour d’une expression célèbre attribuée à Caton l’ancien : delenda carthago[1], il faut détruire Carthage. Citation dont on trouve notamment un écho chez Plutarque[2] qui relate...},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-03-29},
	author = {Dehut, Julien},
	month = jan,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/MCYU8VJT/Dehut - En finir avec Word ! Pour une analyse des enjeux r.html:text/html}
}

@misc{donnot_code_2013,
	title = {Code = design},
	url = {http://www.cnap.fr/code-design},
	abstract = {Après plus d’une quinzaine d’années de design graphique conçu sur ordinateur, la technique informatique reste mystérieuse pour la majorité des graphistes et encore peu de praticiens osent mettre les mains dans le cambouis.},
	urldate = {2017-09-22},
	journal = {Centre national des arts plastiques},
	author = {Donnot, Kévin},
	month = aug,
	year = {2013},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/Q3MC4HPV/code-design.html:text/html}
}

@book{eghbal_sur_2017,
	address = {Marseille},
	series = {Encyclopédie numérique},
	title = {Sur quoi reposent nos infrastructures numériques ? : {Le} travail invisible des faiseurs du web},
	copyright = {CC BY 3.0},
	isbn = {978-2-8218-9493-8},
	shorttitle = {Sur quoi reposent nos infrastructures numériques ?},
	url = {http://books.openedition.org/oep/1797},
	abstract = {Our modern society runs on software. But the tools we use to build software are buckling under increased demand.  Nearly all software today relies on free, public code, written and maintained by communities of developers and other talent. This code can be used by anyone — from companies to individuals — to write their own software. Shared, public code makes up the digital infrastructure of our society today.  Everybody relies on shared code to write software, including Fortune 500 companies, government, major software companies and startups. In a world driven by technology, we are putting increased demand on those who maintain our digital infrastructure. Yet because these communities are not highly visible, the rest of the world has been slow to notice.  Just like physical infrastructure, digital infrastructure needs regular upkeep and maintenance. But financial support for digital infrastructure is much harder to come by.  In the face of unprecedented demand, the costs of not supporting our digital infrastructure are numerous. No individual company or organization is incentivized to address the public good problem alone. In order to support our digital infrastructure, we must find ways to work together.  Sustaining our digital infrastructure is a new topic for many, and the challenges are not well understood. In this report, Nadia Eghbal unpacks the unique challenges facing digital infrastructure, and how we might work together to address them.,Aujourd’hui, la quasi-totalité des logiciels couramment utilisés sont tributaires de code dit « open source », créé et maintenu par des communautés composées de développeurs et d’autres talents. Ce code peut être repris, modifié et utilisé par n’importe qui, entreprise ou particulier, pour créer ses propres logiciels. Partagé, ce code constitue ainsi l’infrastructure numérique de la société d’aujourd’hui… dont les fondations menacent cependant de céder sous la demande !  En effet, dans un monde régi par la technologie, qu’il s’agisse des entreprises du Fortune 500, du Gouvernement, des grandes entreprises de logiciel ou des startups, nous sommes en train d’accroître la charge de ceux qui produisent et entretiennent cette infrastructure partagée. Or, comme ces communautés sont assez discrètes, les utilisateurs ont mis longtemps à en prendre conscience.  Tout comme l’infrastructure matérielle, l’infrastructure numérique nécessite pourtant une maintenance et un entretien réguliers. Face à une demande sans précédent, si nous ne soutenons pas cette infrastructure, les conséquences seront nombreuses.  L’entretien de notre infrastructure numérique est une idée nouvelle pour beaucoup, et les problèmes que cela pose sont mal cernés. Dans cet ouvrage, Nadia Eghbal met au jour les défis uniques auxquels sont confrontées les infrastructures numériques et comment l’on peut œuvrer pour les relever.},
	language = {fr},
	urldate = {2017-09-22},
	publisher = {OpenEdition Press},
	author = {Eghbal, Nadia},
	month = aug,
	year = {2017},
	keywords = {open source, web, digital infrastructure, infrastructures numériques}
}

@misc{evan_lan_editors_2016,
	title = {An {Editor}’s {View} of {Digital} {Publishing}},
	url = {http://blogs.getty.edu/iris/an-editors-view-of-digital-publishing/},
	abstract = {Inside the process of creating Getty Publications’ new digital catalogues.},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-04-30},
	journal = {The Getty Iris},
	author = {Evan Lan, Ruth},
	month = may,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/632XHY2E/an-editors-view-of-digital-publishing.html:text/html}
}

@misc{fauchie_zeitgeist_2013,
	title = {Zeitgeist : le fond, la forme, et le reste},
	copyright = {CC BY-SA},
	url = {https://www.quaternum.net/2013/03/29/zeitgeist/},
	abstract = {Frank Adebiaye vient de présenter un projet fort intéressant. Zeitgeist est “une entreprise littéraire”, quelque chose se rapprochant du livre, un texte qui, dans ses formes et dans son cœur même, mêle et entrelace...},
	language = {fr},
	urldate = {2018-05-25},
	journal = {quaternum},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = mar,
	year = {2013},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/V88YA2L8/zeitgeist.html:text/html}
}

@misc{gardner_publier_2017,
	title = {Publier des livres avec un générateur de site statique},
	url = {https://jamstatic.fr/2017/01/23/produire-des-livres-avec-le-statique/},
	abstract = {Le web au secours de la modernisation du procéde de publication de livres numériques et papier.},
	language = {fr-fr},
	urldate = {2018-04-30},
	author = {Gardner, Eric},
	collaborator = {Fauchié, Antoine},
	month = jan,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ICNQ8MMC/produire-des-livres-avec-le-statique.html:text/html}
}

@misc{fauchie_workshop_2017,
	title = {Workshop {PrePostPrint} {Chercher}, manipuler, partager, imprimer},
	url = {http://strabic.fr/Workshop-PrePostPrint},
	abstract = {L’initiative PrePostPrint est née d’un constat : les logiciels traditionnels de mise en page et d’édition sont figés, fermés, souvent coûteux, cloisonnés et cloisonnants, et parfois peu ergonomiques. Il (...)},
	urldate = {2017-09-22},
	journal = {Strabic},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = jun,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/WAJD975Z/Workshop-PrePostPrint.html:text/html}
}

@misc{fomook_were_2017,
	title = {We're reinventing, too},
	url = {https://www.oreilly.com/ideas/were-reinventing-too},
	abstract = {We were investing in the future when we launched Safari back in 2001. Today, that future is here.},
	language = {en},
	urldate = {2018-05-18},
	journal = {O'Reilly Media},
	author = {Fomook, John},
	month = jun,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/Z5GNTHRW/were-reinventing-too.html:text/html}
}

@book{galloway_protocol:_2004,
	address = {Cambridge, Mass., Etats-Unis d'Amérique, Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord},
	title = {Protocol: how control exists after decentralization},
	isbn = {978-0-262-57233-0},
	shorttitle = {Protocol},
	url = {https://monoskop.org/log/?p=81},
	language = {anglais},
	author = {Galloway, Alexander R.},
	year = {2004},
	keywords = {Réseaux d'ordinateurs -- Mesures de sûreté, Protocoles de réseaux d'ordinateurs, Traitement réparti, Systèmes informatiques -- Mesures de sûreté, Internet -- Mesures de sûreté},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/A45T43H5/SRCH.html:text/html}
}

@incollection{vallance_decrire_2015,
	address = {Paris},
	title = {Décrire des modèles},
	isbn = {978-2-917855-59-1},
	booktitle = {.txt 2},
	publisher = {B42},
	author = {Vallance, David},
	month = may,
	year = {2015},
	pages = {126}
}

@book{illich_convivialite_2014,
	address = {Paris, France},
	title = {La convivialité},
	isbn = {978-2-7578-4211-9},
	language = {français},
	publisher = {Éditions Points},
	author = {Illich, Ivan},
	year = {2014},
	keywords = {Convivialité, Développement économique -- Aspect social, Société industrielle},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/BXUKHE3L/194118843.html:text/html}
}

@book{jaillot_dette_2015,
	address = {Périgneux, France},
	title = {La dette technique},
	isbn = {979-10-91997-07-2},
	abstract = {De quoi ça parle ? Tôt ou tard, chaque projet web se voit confronté à de la dette technique : la question n'est pas de savoir si elle arrivera, mais bien quand… Ce livre fait le point sur les différents modes d'apparition qui existent et sur les solutions qui s'offrent à vous pour que vous puissiez la gérer au mieux. Pour quel(s) lecteur(s) ? Il s'adresse aux acteurs du Web qui participent au quotidien à des projets exposés à de nombreux aléas, sur des périmètres très mouvants et dans un contexte où les technologies et les usages avancent très vite. Il s'adresse également aux décideurs et autres acteurs de la vie d'un projet qui souhaitent comprendre les enjeux et contraintes techniques de leurs interlocuteurs afin de fluidifier les échanges et améliorer le résultat final. (éditeur)},
	language = {français},
	publisher = {le Train de 13h37},
	author = {Jaillot, Bastien},
	year = {2015},
	keywords = {Amélioration progressive (informatique)},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/HKKIAMAE/SRCH.html:text/html}
}

@book{kirschenbaum_track_2016,
	address = {Cambridge, Massachusetts, Etats-Unis d'Amérique},
	title = {Track changes: a literary history of word processing},
	isbn = {978-0-674-41707-6},
	shorttitle = {Track changes},
	url = {https://www.tug.org/TUGboat/tb38-1/tb118reviews-kirschenbaum.pdf},
	language = {anglais},
	publisher = {The Belknap Press of Harvard University Press, 2016},
	author = {Kirschenbaum, Matthew G.},
	year = {2016},
	keywords = {Word processing -- History, Traitement de texte -- Histoire, Writing -- Technological innovations, Écriture -- Innovations technologiques, Creation (Literary, artistic, etc.) -- Technological innovations, Création (esthétique) -- Innovations technologiques, Création littéraire -- Innovations technologiques, Z52.4. .K57 2016},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/IW8JS7EB/SRCH.html:text/html}
}

@book{lovink_dark_2002,
	address = {Cambridge, Mass., Etats-Unis d'Amérique},
	title = {Dark fiber: tracking critical internet culture},
	isbn = {978-0-262-12249-8},
	shorttitle = {Dark fiber},
	language = {anglais},
	author = {Lovink, Geert},
	year = {2002},
	keywords = {Internet -- Social aspects, Information society, Culture, Internet -- Aspect social, Société numérique, Informatique},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/6ERMBLDZ/SRCH.html:text/html}
}

@book{ludovico_post-digital_2016,
	address = {Paris, France},
	title = {Post-digital print: la mutation de l'édition depuis 1894},
	isbn = {978-2-917855-75-1},
	shorttitle = {Post-digital print},
	language = {français},
	publisher = {B42},
	author = {Ludovico, Alessandro and Cramer, Florian},
	translator = {Bortolotti, Marie-Mathilde},
	year = {2016},
	keywords = {livre lu, Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques -- 1800-...., Édition -- Innovations technologiques -- 1800-...., Édition électronique},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/MBNHZEFM/SRCH.html:text/html}
}

@article{masure_adobe_2011,
	title = {Adobe {Le} créatif au pouvoir ?},
	url = {http://strabic.fr/Adobe-le-creatif-au-pouvoir},
	abstract = {Jean utilise les « solutions » Adobe pour concevoir des présentations où il associe textes et images. Depuis qu’il se sert de ces outils, cela n’a jamais été aussi simple. La pieuvre Adobe Systems (qui a (...)},
	urldate = {2017-07-04},
	journal = {Strabic},
	author = {Masure, Anthony},
	month = jul,
	year = {2011},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/XGFWV7ML/Adobe-le-creatif-au-pouvoir.html:text/html}
}

@phdthesis{masure_design_2014,
	title = {Le design des programmes},
	url = {http://www.softphd.com/},
	abstract = {Le design des programmes, des façons de faire du numérique. Thèse dirigée par Pierre-Damien Huyghe, Université Paris1 Panthéon-Sorbonne.},
	language = {french},
	urldate = {2018-05-25},
	school = {Université Paris1 Panthéon-Sorbonne},
	author = {Masure, Anthony},
	month = nov,
	year = {2014},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/D4H3YR46/www.softphd.com.html:text/html}
}

@article{masure_visual_2014,
	title = {Visual {Culture} {Open} {Source} {Publishing}, {Git} et le design graphique},
	url = {http://strabic.fr/OSP-Visual-Culture},
	abstract = {Le collectif Open Source Publishing (OSP) propose aux designers graphiques de s’inspirer des méthodes de programmation informatique en vigueur depuis de nombreuses années, notamment dans le logiciel (...)},
	urldate = {2017-07-04},
	journal = {Strabic},
	author = {Masure, Anthony},
	month = nov,
	year = {2014},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/IPRZFAGZ/OSP-Visual-Culture.html:text/html}
}

@book{morozov_pour_2014,
	address = {Limoges, France},
	title = {Pour tout résoudre, cliquez ici: l’aberration du solutionnisme technologique},
	isbn = {978-2-36405-115-7},
	shorttitle = {Pour tout résoudre, cliquez ici},
	language = {français},
	publisher = {Fyp, impr. 2014},
	author = {Morozov, Evgeny},
	translator = {Braud, Marie-Caroline},
	year = {2014},
	keywords = {Ordinateurs et civilisation, Technologies de l'information et de la communication -- Aspect social},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/UZKK92X9/SRCH.html:text/html}
}

@misc{muller_edition_2016,
	title = {Édition {XML}-{TEI}, écriture et document numérique : retour sur la {Biennale} du numérique 2015},
	url = {http://www.enssib.fr/recherche/enssiblab/les-billets-denssiblab/biennale-du-numerique-edition-numerique-encodage-xml-tei},
	urldate = {2018-05-08},
	journal = {enssib},
	author = {Muller, Catherine},
	month = feb,
	year = {2016},
	file = {Retour sur la Biennale du numérique 2015 | Métiers du livre (2/4) \: édition XML-TEI, écriture et document numérique | Enssib:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/5ENNEBG5/biennale-du-numerique-edition-numerique-encodage-xml-tei.html:text/html}
}

@article{schrijver_culture_2017,
	title = {Culture hacker et peur du {WYSIWYG}},
	issn = {2553-422X},
	url = {http://www.revue-backoffice.com/numeros/01-faire-avec/eric-schrijver-culture-hacker-peur-wysiwyg},
	number = {1},
	urldate = {2017-09-21},
	journal = {Back Office},
	author = {Schrijver, Eric},
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/K8LKGE3W/eric-schrijver-culture-hacker-peur-wysiwyg.html:text/html}
}

@misc{osp_html_2017,
	title = {{HTML} sauce cocktail, sauce à part},
	url = {http://ospublish.constantvzw.org/blog/news/html-sauce-cocktail-sauce-a-part},
	urldate = {2017-09-21},
	author = {OSP},
	month = feb,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/WUBCJDPS/html-sauce-cocktail-sauce-a-part.html:text/html}
}

@book{pedauque_document_2006,
	address = {Caen, France},
	title = {Le document à la lumière du numérique},
	isbn = {978-2-915825-04-6},
	language = {français},
	publisher = {C\&F éditions},
	author = {Pédauque, Roger T. and Melot, Michel},
	editor = {Salaün, Jean-Michel},
	year = {2006},
	keywords = {Publications électroniques, Humanités digitales, Numérisation -- Recherche, Transmission des textes -- Informatique, Échange électronique d'information, Z699},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/WYJ46GN2/SRCH.html:text/html}
}

@book{salaun_vu_2012,
	address = {Paris, France},
	title = {Vu, lu, su: les architectes de l'information face à l'oligopole du {Web}},
	isbn = {978-2-7071-7135-1},
	shorttitle = {Vu, lu, su},
	abstract = {La 4e de couverture indique : "Ce livre propose d'observer le Web sous un angle inédit, en le plaçant comme un moment d'une histoire longue et méconnue, celle du document. Inventé par Tim Berners-Lee, le Web prend la suite des efforts d'indexation systématique lancés à la fin du XIXe siècle, modifiant le document lui-même dans ses trois dimensions : la forme, le contenu et la fonction de transmission. Le Web est alors un média comme un autre, s'inspirant de la bibliothèque et de la radiotélévision pour répondre aux aspirations documentaires d'une société qui a changé en profondeur. Les anciens médias eux-mêmes élargissent leur vocation en devenant des " industries de la mémoire ", par l'archivage numérique continu et public de leur production. Les nouveaux venus, comme Apple. Google ou Facebook, privilégient chacun une dimension différente du document pour prendre une position dominante dans la construction d'un " néodocument ". Puisant ses références dans différentes disciplines et s'appuyant sur le travail d'un réseau de chercheurs francophones sur le document numérique, ce livre ouvre plus largement les possibilités d'interprétation du Web et propose à ses acteurs indépendants de devenir des " architectes de l'information " pour contrer l'hégémonie menaçante des géants de la Toile."},
	language = {français},
	publisher = {La Découverte, impr. 2012},
	author = {Salaün, Jean-Michel},
	year = {2012},
	keywords = {Publications électroniques, Z699, Archivage électronique, Bibliothèques et Internet, Bibliothèques numériques, Information électronique, Moteurs de recherche sur Internet, Numérisation, Recherche sur Internet, Web sémantique},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/GG2SQ6SY/158616456.html:text/html}
}

@misc{sauret_entretien_nodate,
	title = {Entretien avec {Jean}-{Claude} {Guédon} : on «crystal of knowledge» · {Nicolas} {Sauret}},
	url = {http://nicolassauret.net/carnet/2017/04/12/entretien-avec-jean-claude-guedon-on-crystal-of-knowledge/},
	abstract = {Repenser la revue scientifique nécessite en fait de penser sa dissolution. L’entretien avec Jean-Claude Guédon dans le cadre du projet de refonte de Sens Public a été l’occasion de filer la métaphore du cristal. Précipitation, dissolution, cristallisation, ces différents passages d’un état solide à un état liquide reflètent bien les états du texte et les processus de stabilisation et déstabilisation du texte à l’œuvre.},
	urldate = {2017-07-14},
	journal = {Nicolas Sauret},
	author = {Sauret, Nicolas}
}

@book{simondon_du_2012,
	address = {Paris, France},
	title = {Du mode d'existence des objets techniques},
	isbn = {978-2-7007-0428-0},
	language = {français},
	publisher = {Aubier, impr. 2012},
	author = {Simondon, Gilbert},
	year = {2012},
	keywords = {Philosophie de la technique, Technique et civilisation, Innovations technologiques -- Aspect social, Technologie, Objets usuels, T14, livre lu, livre étudié},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/PJYC54US/SRCH.html:text/html}
}

@misc{tangaro_page_2017,
	type = {Billet},
	title = {De la page au flux : la conception du livre numérique},
	shorttitle = {De la page au flux},
	url = {http://dlis.hypotheses.org/1255},
	abstract = {Après des études de philosophie, et une expérience professionnelle dans l’édition, Bianca Tangaro s’est spécialisée en 2017 dans l’édition numérique en suivant le Master PUN de l’Enssib. Elle rédige actuellement un mémoire sur le livre numérique comme défi technique, commercial et culturel pour les éditeurs indépendants. À quoi pense-t-on quand on nous dit le mot « livre » ? … Continuer la lecture de De la page au flux : la conception du livre numérique →},
	urldate = {2017-09-21},
	journal = {DLIS},
	author = {Tangaro, Bianca},
	month = jun,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/FKPRXVXK/1255.html:text/html}
}

@book{tschichold_nouvelle_2016,
	address = {Paris, France, Suisse},
	title = {La nouvelle typographie: un manuel pour les créateurs de leur temps},
	isbn = {978-2-940426-33-1},
	shorttitle = {La nouvelle typographie},
	language = {français},
	author = {Tschichold, Jan and Kinross, Robin},
	translator = {Buschinger, Philippe and Buschinger, Françoise},
	year = {2016},
	keywords = {Typographie, Arts graphiques},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/YSRGBQ9R/SRCH.html:text/html}
}

@misc{vitali_rosati_reflexion_nodate,
	type = {Billet},
	title = {Une réflexion sur l’édition à l’époque du numérique par {Marcello} {Vitali}-{Rosati}},
	url = {http://dlis.hypotheses.org/1014},
	abstract = {Il est évident que les formes de production, de circulation et de légitimation des contenus ont subi dans les dernières années des changements majeurs en raison du développement et de la diffusion des outils numériques. Le web a contribué à donner une importance centrale à l’écriture dans notre société : tout devient écriture. Dans ce … Continuer la lecture de Une réflexion sur l’édition à l’époque du numérique par Marcello Vitali-Rosati →},
	urldate = {2017-09-21},
	journal = {DLIS},
	author = {Vitali Rosati, Marcello},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/WLADPC4M/1014.html:text/html}
}

@book{vitali_rosati_pratiques_2014,
	address = {Montréal, Canada},
	title = {Pratiques de l'édition numérique},
	isbn = {978-2-8218-5072-9},
	language = {français},
	publisher = {Presses Universitaires de Montréal},
	author = {Vitali Rosati, Marcello and Eberle-Sinatra, Michael},
	year = {2014},
	keywords = {Édition électronique, Humanités digitales, Édition savante électronique},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/B9MGLG5S/SRCH.html:text/html}
}

@misc{vitali-rosati_les_2018,
	title = {Les chercheurs en {SHS} savent-ils écrire ?},
	url = {http://theconversation.com/les-chercheurs-en-shs-savent-ils-ecrire-93024},
	abstract = {Il est nécessaire que les chercheurs aient des compétences techniques. Ceux qui ne les ont pas, ne savent tout simplement pas écrire et ne doivent donc pas le faire.},
	language = {en},
	urldate = {2018-03-20},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = mar,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/7WC2RDHT/Vitali-Rosati - Les chercheurs en SHS savent-ils écrire .html:text/html}
}

@misc{vitali-rosati_quest-ce_2017,
	title = {Qu’est-ce qu’une revue scientifique ? {Et}… qu’est-ce qu’elle devrait être ?},
	shorttitle = {Qu’est-ce qu’une revue scientifique ?},
	url = {http://theconversation.com/quest-ce-quune-revue-scientifique-et-quest-ce-quelle-devrait-etre-77986},
	abstract = {Étude critique de la place des publications scientifiques traditionnelles dans le système du savoir actuel. Et comment s’en passer… ou les dépasser.},
	urldate = {2017-09-22},
	journal = {The Conversation},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = may,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ZB4H6LU8/quest-ce-quune-revue-scientifique-et-quest-ce-quelle-devrait-etre-77986.html:text/html}
}

@misc{web_en_vert_documentation_nodate,
	title = {Documentation as code (expliqué à mon père) — {Hubert} {Sablonnière}},
	url = {https://www.youtube.com/watch?v=1rKgVF5CEEY},
	urldate = {2017-12-01},
	author = {{Web en Vert}}
}

@misc{xavier_de_la_porte_place_nodate,
	title = {Place de la toile, « {Spéciale} édition numérique »},
	copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/},
	url = {http://archive.org/details/PlaceDeLaToilespcialeditionNumrique},
	abstract = {Émission du vendredi 16 octobre 2009 de Place de la Toile, "Spéciale édition numérique".},
	urldate = {2016-08-20},
	publisher = {France Culture},
	author = {{Xavier de la Porte}},
	keywords = {\#uecleo, Cléo, revues.org, université d'été, édition électronique}
}

@misc{reichenstein_multichannel_2016,
	title = {Multichannel {Text} {Processing} - {iA}},
	url = {https://ia.net/topics/multichannel-text-processing},
	abstract = {In the classic era of word processing, text was born between MS Word and a printer. Today, it is written and edited on multiple devices and apps, then mailed, printed, copied, pasted, annotated, published, RSSed, shared and re-shared, using all kinds of tools and platforms. Stubborn proprietary file formats fail in this frantic new environment. Plain text does better, but lacks Rich Text’s formatting. Markdown could be our golden gun. If only it looked a little shinier!},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-05-31},
	journal = {iA Blog},
	author = {Reichenstein, Oliver},
	month = jun,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/3RVVBXCC/multichannel-text-processing.html:text/html}
}

@article{olah_research_2017,
	title = {Research {Debt}},
	volume = {2},
	issn = {2476-0757},
	url = {https://distill.pub/2017/research-debt},
	doi = {10.23915/distill.00005},
	abstract = {Science is a human activity. When we fail to distill and explain research, we accumulate a kind of debt...},
	language = {en},
	number = {3},
	urldate = {2018-06-01},
	journal = {Distill},
	author = {Olah, Chris and Carter, Shan},
	month = mar,
	year = {2017},
	pages = {e5},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/HARRRR5X/research-debt.html:text/html}
}

@misc{fauchie_reappropriation_2018,
	title = {Une réappropriation des données par leur structuration},
	copyright = {CC BY-SA},
	url = {https://www.quaternum.net/2018/04/04/une-reappropriation-des-donnees-par-leur-structuration/},
	abstract = {Et si nous envisagions la réappropriation des données par la question de leur structuration ? Un document, un article ou un livre peut être mieux compris, maîtrisé et manipulé si sa structuration est visible et compréhensible. À partir de trois exemples voici un billet qui prolonge ma participation à une table ronde lors des journées d'étude du DDAME à Toulouse les jeudi 15 et vendredi 16 mars 2018.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-01},
	journal = {quaternum},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = apr,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ISAY8JZX/une-reappropriation-des-donnees-par-leur-structuration.html:text/html}
}

@misc{rosenthal_distill_2017,
	title = {Distill, {Is} {This} {What} {Journals} {Should} {Look} {Like}?},
	shorttitle = {Distill},
	url = {https://blog.dshr.org/2017/05/distill-is-this-what-journals-should.html},
	abstract = {A month ago a post on the Y Combinator blog  announced that they and Google have launched a new academic journal called Distill . Except thi...},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-01},
	author = {Rosenthal, David},
	month = may,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/WYQSPUX6/distill-is-this-what-journals-should.html:text/html}
}

@misc{tetue_what_2014,
	type = {text},
	title = {What you see is what you… ?},
	copyright = {http://romy.tetue.net/certains-droits-reserves},
	url = {http://romy.tetue.net/wysiwyg-wysiwym-wysiwyc},
	abstract = {Le WYSIWYG n'est pas une interface, mais un mode d'édition. Parmi d'autres. What you see is what you… get, mean or code. On parle souvent de « WYSIWYG » (prononcé [wɪziwig] ou [wiziwig]) (...)},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-01},
	author = {Têtue, Romy},
	month = jul,
	year = {2014},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/8XL6TY8W/wysiwyg-wysiwym-wysiwyc.html:text/html}
}

@book{epron_ledition_2018,
	address = {Paris},
	series = {Repères},
	title = {L’édition à l’ère numérique},
	isbn = {978-2-7071-9935-5},
	url = {https://www.cairn.info/l-edition-a-l-ere-numerique--9782707199355.htm},
	abstract = {Le numérique est en train de remodeler l’ensemble du processus de production du savoir, de validation des contenus et de diffusion des connaissances. En cause : l’émergence de nouveaux outils et de nouvelles pratiques d’écriture et de lecture, mais aussi un changement plus global que l’on pourrait qualifier de culturel.
Les éditeurs ont posé en termes tantôt apocalyptiques tantôt technophiles un grand nombre de questions, notamment sur l’avenir du livre, les modes d’accès à la connaissance, la légitimation des contenus en ligne et les droits d’auteur. Cet ouvrage propose un état des lieux de l’impact effectif des mutations technologiques sur l’édition, à partir de trois fonctions principales des instances éditoriales : la production des contenus, leur circulation et leur légitimation.
Cet ouvrage combine une approche académique de compréhension des modèles, une observation empirique des pratiques et usages et une analyse des logiques stratégiques déployées dans ce secteur.},
	language = {FR},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Epron, Benoît and Vitali-Rosati, Marcello},
	year = {2018}
}

@misc{fauchie_git_2018,
	address = {Montréal, Canada},
	title = {Git comme nouvel ingrédient des chaînes de publication},
	url = {http://presentations.quaternum.net/git-comme-nouvel-ingredient-des-chaines-de-publication/},
	abstract = {Les systèmes de gestion de version sont largement employés pour écrire, éditer et publier du code informatique. Parmi ces systèmes Git est désormais le plus utilisé, popularisé par des plateformes comme GitHub, GitLab ou même GitBook. Les systèmes de révision et de validation des éditeurs doivent-ils s'inspirer d'un système de gestion de version ? Quels bénéfices les chaînes de publication tirent-elles de Git ? N'est-ce pas l'occasion de co-concevoir des livres d'une nouvelle façon ?},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = apr,
	year = {2018}
}

@article{figer_accumulation_2009,
	title = {L'accumulation du logiciel : de la programmation à « l'informatique dans les nuages » [cloud computing]},
	volume = {Mai 2009},
	issn = {1148-7941},
	shorttitle = {L'accumulation du logiciel},
	url = {http://www.cairn.info/revue-realites-industrielles1-2009-2-page-36.htm},
	doi = {10.3917/rindu.092.0036},
	abstract = {Le mot logiciel a été créé en 1973 pour désigner l’ensemble des programmes et procédés utilisés pour traiter des données au moyen de matériels informatiques. Cette activité, qui semblait simple et logique, s’est révélée beaucoup plus complexe à maîtriser que prévu...},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2018-06-05},
	journal = {Annales des Mines - Réalités industrielles},
	author = {Figer, Jean-Paul},
	year = {2009},
	pages = {36--41},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/Y5V9LS4A/Figer - 2009 - L'accumulation du logiciel  de la programmation à.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/FH4JZA83/revue-realites-industrielles1-2009-2-page-36.html:text/html}
}

@book{vial_design_2017,
	address = {Paris, France},
	title = {Design et innovation dans la chaîne du livre: écrire, éditer, lire à l'ère numérique},
	isbn = {978-2-13-078883-6},
	shorttitle = {Design et innovation dans la chaîne du livre},
	language = {français},
	publisher = {Presses universitaires de France-Humensis},
	author = {Vial, Stéphane and Catoir-Brisson, Marie-Julie},
	year = {2017},
	keywords = {Édition électronique, Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques, Livres -- Mise en page -- Innovations technologiques, Livres et lecture -- Innovations technologiques},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/SWC895DL/200188062.html:text/html}
}

@book{tschichold_livre_2011,
	address = {Paris, France},
	title = {Livre et typographie: essais choisis},
	isbn = {979-10-304-0857-7},
	shorttitle = {Livre et typographie},
	language = {français},
	publisher = {Éditions Allia},
	author = {Tschichold, Jan and Paris, Muriel},
	translator = {Casanova, Nicole},
	year = {2011},
	keywords = {Livres -- Mise en page -- Guides pratiques et mémentos, Typographie -- Guides pratiques et mémentos},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/CX5FJNRR/225532662.html:text/html}
}

@misc{blanc_paged_2018,
	title = {Paged {Media} approaches},
	url = {https://www.pagedmedia.org/paged-media-approaches-part-1-of-2/},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-06-05},
	journal = {Paged Media},
	author = {Blanc, Julie},
	month = jan,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ATZ29QER/paged-media-approaches-part-1-of-2.html:text/html}
}

@misc{fauchie_livre_2016,
	title = {Le livre web, une autre forme du livre numérique},
	copyright = {CC BY-SA},
	url = {https://www.quaternum.net/2016/10/24/le-livre-web-une-autre-forme-du-livre-numerique/},
	abstract = {Les livres web sont des livres sous la forme de sites web. Quelle est l'origine du micro-phénomène des web books, quels impacts sur la forme du livre et sur les pratiques de lecture, quelles perspectives pour les livres web face à l'écosystème du livre numérique ?},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-07},
	journal = {quaternum.net},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = oct,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/CN4FLPGE/le-livre-web-une-autre-forme-du-livre-numerique.html:text/html}
}

@misc{jampolsky_gutenberg_2017,
	title = {Gutenberg, l'aventure de l'imprimerie},
	abstract = {L'invention de l'imprimerie a révolutionné la diffusion du savoir dans le monde. Mais quelle est sa véritable genèse ? Ce docu-fiction riche d'archives rares révèle la naissance tumultueuse de la presse de Gutenberg.},
	language = {fr-FR},
	author = {Jampolsky, Marc},
	year = {2017}
}

@misc{bon_print_2016,
	title = {Le {Print} on {Demand} est mort (et imprimé)},
	shorttitle = {le tiers livre, web \& littérature},
	url = {http://www.tierslivre.net/spip/spip.php?article4376},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-08},
	journal = {le tiers livre},
	author = {Bon, François},
	month = dec,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/R89VU6ZX/spip.html:text/html}
}

@misc{perret_semiotique_2018,
	type = {Billet},
	title = {Sémiotique des fluides},
	url = {https://infologie.hypotheses.org/33},
	abstract = {J’ai présenté ce texte au colloque ÉCRIDIL sur le livre en tant que défi de design, le 1er mai 2018 à Montréal. Pendant quelques minutes, il s’agissait de prolonger la réflexion conceptuelle sur l’écriture entamée précédemment et de faire une plongée concrète dans la technique, en réponse notamment aux questions posées par Emmanuel Souchier dans … Continuer la lecture de « Sémiotique des fluides »},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-06-08},
	journal = {Infologie},
	author = {Perret, Arthur},
	month = jun,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/PWE7D2XR/33.html:text/html}
}

@book{benhamou_livre_2014,
	address = {Paris, France},
	title = {Le livre à l'heure numérique: papiers, écrans, vers un nouveau vagabondage},
	isbn = {978-2-02-114060-6},
	shorttitle = {Le livre à l'heure numérique},
	language = {français},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Benhamou, Françoise},
	year = {2014},
	keywords = {Édition électronique, Book industries and trade, Electronic books, Electronic newspapers, Livres -- Industrie et commerce -- 1990-...., Livres numériques -- Industrie et commerce -- 1990-...., Périodiques électroniques -- Industrie et commerce -- 1990-....},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/QUHN28AS/180987836.html:text/html}
}

@misc{andre_compte_2009,
	type = {Billet},
	title = {Compte rendu : « {L}’impression à la demande : une révolution pour l’objet-livre ? »},
	shorttitle = {Compte rendu},
	url = {https://leo.hypotheses.org/2891},
	abstract = {Du 7 au 11 septembre 2009, le Centre pour l’édition électronique ouverte a organisé son Université d’été de l’édition électronique ouverte. Nous mettons à votre disposition les comptes rendus des conférences et des cours donnés durant...},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-06-09},
	journal = {L’Édition électronique ouverte},
	author = {André, Pierre},
	year = {2009},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/L32IJJHX/2891.html:text/html}
}

@article{fauchie_markdown_nodate,
	title = {Markdown comme condition d'une norme de l'écriture numérique},
	abstract = {Inventé par John Gruber au début des années 2000, Markdown est un langage sémantique qui permet d'écrire du HTML — Hyper Text Markup Language — avec un système de balisage bien plus léger. D'abord plébiscité par les développeurs pour rédiger leur documentation, cette syntaxe est désormais de plus en plus employée, notamment dans des applications numériques qui cherchent à se passer d'interfaces WYSIWYG — What You See Is What You Get\&nbsp;: ce que l'on voit est ce que l'on obtient, fonctionnement des traitements de texte classiques. Pensé pour distinguer la structure sémantique et la mise en forme d'un document, et être très facilement transformable en HTML, Markdown devient le pivot de l'écriture numérique, rendant les fichiers sources tout autant lisibles par des humains, interopérables pour les machines ou résilients. En plus de Markdown, d'autres langages sémantiques comme Asciidoc semblent s'imposer face aux interfaces WYSIWYG qui n'ont pas résolu le problème de l'interaction homme - texte structuré, et que LaTeX a limité à des usages universitaires. Si le standard du web est le HTML, comment Markdown peut-il être la norme de l'écriture numérique\&nbsp;?},
	journal = {Réél - Virtuel},
	author = {Fauchié, Antoine}
}

@article{stern_crystals_2015,
	title = {Crystals of {Knowledge} {Production}. {An} {Intercontinental} {Conversation} about {Open} {Science} and the {Humanities}},
	volume = {1},
	copyright = {Copyright (c) 2015 Niels Stern, Jean-Claude Guédon, Thomas Wiben Jensen},
	issn = {2464-1839},
	url = {https://www.ub.uit.no/baser/septentrio/index.php/nopos/article/view/3619},
	doi = {10.7557/11.3619},
	abstract = {In this article two scholars engage in a conversation about open access and open science in research communication with a specific focus on the Humanities. The two scholars have very different points of departure. Whereas Jean-Claude Guedón has been a professor of Literature in North-America for many years and part of the open access movements since its beginning, Thomas Wiben Jensen is in the early part of his carreer and fairly new to the concept of open access. The conversation begins with a focus on the Danish national strategy for open access and this strategy's consquenses for the journal NyS where Thomas Wiben is part of the editorial board. However, the conversation brings the reader on an unexpected journey through the history of science communication and through alternative ways of understanding knowledge production as frozen moments or crystals in the Great Conversation of science.It is the hope of the editor and the contributors that the conversation can lead to a debate about innovative ways of communicating and distributing scientific results.},
	language = {en},
	number = {0},
	urldate = {2018-06-09},
	journal = {Nordic Perspectives on Open Science},
	author = {Stern, Niels and Guédon, Jean-Claude and Jensen, Thomas Wiben},
	month = oct,
	year = {2015},
	keywords = {communication, digitization, humanities, journal publishing, knowledge distribution, Open access, open science, science history},
	pages = {1--24},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/5HYJY2KA/Stern et al. - 2015 - Crystals of Knowledge Production. An Intercontinen.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/4JWZSDW2/3619.html:text/html}
}

@book{rouquette_xelatex_2012,
	address = {Tampere, Finlande},
	title = {({Xe}){LaTeX} appliqué aux sciences humaines},
	isbn = {978-952-273-073-2},
	language = {français},
	publisher = {Atramenta},
	author = {Rouquette, Maïeul and Chabannes, Brendan and Rouquette, Enimie},
	year = {2012},
	keywords = {LaTeX (langage de balisage)},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/PF52Q84J/165165944.html:text/html}
}

@incollection{gelgon_dialogue_2018,
	address = {Paris},
	title = {Un dialogue à réaliser : design et technique},
	isbn = {978-2-917855-89-8},
	booktitle = {.txt 3},
	publisher = {B42},
	author = {Gelgon, Antoine},
	month = mar,
	year = {2018},
	pages = {158}
}

@inproceedings{guichard_lecriture_2008,
	title = {L'écriture scientifique},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00347616/document},
	abstract = {Je m'intéresse à une technique particulière, l'écriture, renouvelée depuis quelques décennies par l'informatique et l'internet, et j'explique comment les scientifiques, après l'avoir adaptée à leurs besoins, se retrouvent pris en otages par la doxa de la culture et l'industrie de l'écriture. J'aborde enfin les enjeux épistémologiques sous-jacents{\textless}br /{\textgreater}à une telle situation.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-09},
	author = {Guichard, Éric},
	month = dec,
	year = {2008},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/XGK6SWKT/Guichard - 2008 - L'écriture scientifique.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/IW8X3UAP/halshs-00347616.html:text/html}
}

@misc{github_empowering_2018,
	title = {Empowering non-developers to use {Git} - {Git} {Merge} 2018},
	url = {https://www.youtube.com/watch?v=pY5i0Io86UQ&feature=youtu.be},
	urldate = {2018-06-10},
	author = {{GitHub}},
	year = {2018},
	keywords = {open source, bazaar, CVS, git, git basics, git for non developers, git for non programmers, git merge, mercurial, perforce, programming, software development, subversion, VCS, version control}
}

@misc{vitali-rosati_les_2018-1,
	type = {{blogPost}},
	title = {Les chercheurs en {SHS} savent-ils écrire ?},
	copyright = {Culture numérique de Marcello Vitali-Rosati est mis à disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 3.0 non transposé.},
	url = {http://blog.sens-public.org/marcellovitalirosati/les-chercheurs-en-shs-savent-ils-ecrire/},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-10},
	journal = {Culture numérique},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = mar,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/HTYZZ5D2/les-chercheurs-en-shs-savent-ils-ecrire.html:text/html}
}

@misc{attwell_book_2018,
	title = {Book production with {CSS} {Paged} {Media} at {Fire} and {Lion}},
	url = {https://www.pagedmedia.org/book-production-with-css-paged-media-at-fire-and-lion/},
	abstract = {These are slides and notes for a presentation I gave at a Paged Media meeting in Boston on 9 January 2018. The meeting, organised by Adam Hyde and funded by the Shuttleworth Foundation, aimed to kick-start an open-source community centred around book production using CSS Paged Media. I gave participants an overview of the use of HTML and CSS Paged Media to produce print books in particular. Erich van Rijn from the University of California Press has written a good overview of the event.},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-06-11},
	journal = {Paged Media},
	author = {Attwell, Arthur},
	month = jan,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/DD4CGLBV/book-production-with-css-paged-media-at-fire-and-lion.html:text/html}
}

@misc{taquet_making_2017,
	title = {Making books with {HTML} + {CSS} — a look at {Vivliostyle} ({Part} 1 – page layouts)},
	url = {https://www.pagedmedia.org/making-book-with-html-css-a-look-at-vivliostyle-part-1-page-layouts/},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-06-11},
	author = {Taquet, Julien},
	month = feb,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/3SY6JL3C/making-book-with-html-css-a-look-at-vivliostyle-part-1-page-layouts.html:text/html}
}

@misc{attwell_fire_2017,
	title = {Fire and {Lion}: {Producing} {The} {Economy}: a case study in multi-format book production},
	shorttitle = {Fire and {Lion}},
	url = {http://fireandlion.com/thinking/2017/08/29/producing-the-economy-with-the-ebw-case-study/},
	abstract = {Very rarely, a book-maker gets to add new tricks to the 500-year-old craft of book-making. We got to do that in producing The Economy.},
	urldate = {2018-06-11},
	journal = {Fire and Lion},
	author = {Attwell, Arthur},
	month = aug,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/JXMLHWXX/producing-the-economy-with-the-ebw-case-study.html:text/html}
}

@book{epron_ledition_2018-1,
	title = {L’édition à l’ère numérique},
	isbn = {978-2-7071-9935-5},
	url = {https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/20642},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-21},
	publisher = {Éditions La Découverte},
	author = {Epron, Benoît and Vitali-Rosati, Marcello},
	year = {2018},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/SW4Q8S2K/Epron et Vitali-Rosati - 2018 - L’édition à l’ère numérique.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/889IN76X/20642.html:text/html}
}

@article{fauchie_repenser_nodate,
	title = {Repenser les chaînes de publication par l’intégration des pratiques du développement logiciel},
	issn = {2428-3614},
	number = {8},
	journal = {Sciences du design},
	author = {Fauchié, Antoine and Parisot, Thomas}
}

@misc{blanc_repenser_2017,
	address = {Orléans},
	type = {Colloque},
	title = {({Re}){Penser} les chaînes de publication : soutenabilité et émancipation},
	author = {Blanc, Julie and Fauchié, Antoine},
	month = nov,
	year = {2017}
}

@incollection{fauchie_livre_2017,
	address = {Paris, France},
	title = {Le livre web comme objet d’édition ?},
	isbn = {978-2-13-078883-6},
	language = {fr-FR},
	booktitle = {Design et innovation dans la chaîne du livre},
	publisher = {PUF},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = apr,
	year = {2017}
}

@misc{masure_mutations_2018,
	address = {Montréal, Canada},
	title = {Mutations du livre {Web}},
	url = {http://www.anthonymasure.com/conferences/2018-04-livre-web-ecridil-montreal},
	abstract = {En quoi le Web et le design peuvent-il nous inciter à repenser la publication des savoirs ?},
	language = {french},
	urldate = {2018-06-21},
	author = {Masure, Anthony},
	month = apr,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/JRFNSLCJ/2018-04-livre-web-ecridil-montreal.html:text/html}
}

@book{demaree_git_2017,
	address = {Paris, France},
	title = {Git par la pratique},
	isbn = {978-2-212-67441-5},
	abstract = {A destination des développeurs et des web designers, les principes du logiciel de gestion de versions, Git, sont présentés, ainsi que le déroulement des commandes des tâches courantes aux scénarios les plus complexes. ­Electre 2018},
	language = {français},
	publisher = {Eyrolles},
	author = {Demaree, David and Brown, Mandy},
	translator = {Gagnié Fradier, Anne-Sophie},
	year = {2017},
	keywords = {Git (logiciel) -- Guides pratiques et mémentos},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/4CSZ9EDK/220952108.html:text/html}
}

@misc{vitali-rosati_stylo_2018,
	type = {{blogPost}},
	title = {Stylo : un éditeur de texte pour les sciences humaines et sociales},
	copyright = {Culture numérique de Marcello Vitali-Rosati est mis à disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 3.0 non transposé.},
	shorttitle = {Stylo},
	url = {http://blog.sens-public.org/marcellovitalirosati/stylo/},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-25},
	journal = {Culture numérique},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = jun,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/TTKFBY2E/stylo.html:text/html}
}

@article{guichard_linternet_2014,
	title = {L’internet et les épistémologies des sciences humaines et sociales},
	copyright = {© Revue Sciences/Lettres},
	issn = {2271-6246},
	url = {http://journals.openedition.org/rsl/389},
	doi = {10.4000/rsl.389},
	abstract = {Les ordinateurs et les réseaux nous rappellent à quel point notre pensée est instrumentée et nous font prendre conscience qu’elle l’a toujours été. Pour le dire autrement : la culture propre à l’informatique apparaît surtout technique. Mais elle n’est que la traduction contemporaine de l’ensemble des savoir-faire liés à la maîtrise de l’écriture. Nous (re)découvrons alors un lien étroit entre culture technique et culture des savants et des érudits, et les anthropologues ont montré la relation entre cette dernière et la culture au sens large : par effet de domination (le pouvoir de l’écrit) et parce que l’écriture invite à la réflexion sur les objets qu’elle manipule ou met en évidence. Il y a donc un lien direct entre culture technique propre à l’écriture et culture d’une société. Nous montrons alors comment l’écriture électronique et en réseau infléchit les problématiques et les épistémologies de disciplines communément regroupées sous l’étiquette « sciences humaines et sociales » (SHS) : nouvelles méthodes, potentialités combinatoires, questions posées par les usages du « numérique », etc., mais aussi savoir-faire élémentaires (écrire ou repérer un signe dans un texte). Certaines de ces problématiques commencent à être abordées par des personnes qui se revendiquent du mouvement des « humanités numériques ». Nous montrons que la faiblesse argumentative des représentants de ce mouvement est moins préoccupante pour les scientifiques que la facilité avec laquelle ils se font entendre : outre le dévoilement sociologique du monde universitaire actuel, toujours instructif, ce n’est pas tant l’essor des « humanités numériques » qui pose problème (parce qu’elles seraient mal définies ou joueraient d’un oxymore peu efficace épistémologiquement) que le silence de représentants des « SHS » quant à l’évolution des contours de chacune de leur discipline sous l’effet de l’écriture contemporaine. Pourtant, l’étude de cet effet, déjà balisée par des épistémologues, est prometteuse. Et elle permet de comprendre ce qui se « fabrique », de façon profane comme savante, en matière de culture numérique., Computers and networks remind us how much our thought is orchestrated and they help us to understand that it always has been the case. In other words: the culture related to computers appears highly technical. Nevertheless, it is nothing more than the present translation of the set of know-hows related to literacy. This helps us discover (once more) an historical link between technical culture and culture of the scholars. Anthropologists have already explained how this culture of scholars and scientists extends to the culture at large: as a result of social domination (the power of writing) and by product of reflexivity: writing invites us to think about its objects and categories, and this meditation feeds culture in its wider sense. Hence, there is a direct link between technical culture related to writing and culture of a society.This helps us to show how digital and networked writing influences the problematics and epistemologies of disciplines commonly grouped under the label « human and social sciences »: new methods, combinatorial capacities, questions induced by the uses of the internet, and also basic skills (writing a text, finding a sign in a text). Some people claim that these questions are those of « digital humanities ». As scientists, we are more interested in the reasons as to why this movement is influential than in the weakness of their argumentation (fuzzy definition of DH, etc.): they reveal an interesting sociology of the University and manifest a loud silence of the representatives of social sciences about the way the frontiers of their disciplines evolve under the influence of present-day writing. However, the study of these changes, already studied by epistemologists, is very promising. And it helps understand the reality of digital culture, in its scholarly and popular expressions.},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2018-06-25},
	journal = {Revue Sciences/Lettres},
	author = {Guichard, Éric},
	month = feb,
	year = {2014},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/5XF3G29I/Guichard - 2014 - L’internet et les épistémologies des sciences huma.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/9RWAESQK/389.html:text/html}
}

@misc{guichard_lecriture_2008-1,
	title = {L'écriture scientifique},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00347616/document},
	abstract = {Je m'intéresse à une technique particulière, l'écriture, renouvelée depuis quelques décennies par l'informatique et l'internet, et j'explique comment les scientifiques, après l'avoir adaptée à leurs besoins, se retrouvent pris en otages par la doxa de la culture et l'industrie de l'écriture. J'aborde enfin les enjeux épistémologiques sous-jacents{\textless}br /{\textgreater}à une telle situation.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-25},
	author = {Guichard, Éric},
	month = dec,
	year = {2008},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/P2BNQCVV/Guichard - 2008 - L'écriture scientifique.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/976DBY2V/halshs-00347616.html:text/html}
}

@misc{noauthor_single-source_2018,
	title = {Single-source publishing},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Single-source_publishing&oldid=841975959},
	abstract = {Single-source publishing, also known as single-sourcing publishing, is a content management method which allows the same source content to be used across different forms of media and more than one time. The labor-intensive and expensive work of editing need only be carried out once, on only one document; that source document can then be stored in one place and reused. This reduces the potential for error, as corrections are only made one time in the source document.
The benefits of single-source publishing primarily relate to the editor rather than the user. The user benefits from the consistency that single-sourcing brings to terminology and information. This assumes the content manager has applied an organized conceptualization to the underlying content (A poor conceptualization can make single-source publishing less useful). Single-source publishing is sometimes used synonymously with multi-channel publishing though whether or not the two terms are synonymous is a matter of discussion.},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-25},
	journal = {Wikipedia},
	month = may,
	year = {2018},
	note = {Page Version ID: 841975959},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/KH3M8T9I/index.html:text/html}
}

@misc{taillandier_mouvance_2016,
	title = {La mouvance statique},
	url = {https://frank.taillandier.me/2016/03/08/les-gestionnaires-de-contenu-statique/},
	abstract = {Un plaidoyer en faveur des gestionnaires de contenu statique},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-25},
	journal = {Frank Taillandier},
	author = {Taillandier, Frank},
	month = mar,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/UCHSM6F9/les-gestionnaires-de-contenu-statique.html:text/html}
}

@incollection{burnard_tei_2015,
	address = {Marseille},
	series = {Encyclopédie numérique},
	title = {La {TEI} et le {XML}},
	copyright = {CC BY-NC-ND 3.0},
	isbn = {978-2-8218-5581-6},
	url = {http://books.openedition.org/oep/1298},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-25},
	booktitle = {Qu’est-ce que la {Text} {Encoding} {Initiative} ?},
	publisher = {OpenEdition Press},
	author = {Burnard, Lou},
	month = oct,
	year = {2015},
	keywords = {édition électronique, édition numérique, humanités numériques, encodage de textes, TEI, XML}
}

@misc{biilmann_static_2015,
	title = {Static {Site} {Generators} {Reviewed}: {Jekyll}, {Middleman}, {Roots}, {Hugo}},
	shorttitle = {Static {Site} {Generators} {Reviewed}},
	url = {https://www.smashingmagazine.com/2015/11/static-website-generators-jekyll-middleman-roots-hugo-review/},
	abstract = {Static website generation is quickly becoming a big part of the professional website builder’s toolbox. We’ll look at four popular static website generators Jekyll, Middleman, Roots, Hugo in great detail. This should give you a great starting point for finding the right one for your project.},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-26},
	journal = {Smashing Magazine},
	author = {Biilmann, Matt},
	month = nov,
	year = {2015},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ISHE9RCK/static-website-generators-jekyll-middleman-roots-hugo-review.html:text/html}
}

@misc{noauthor_seminaire_2012,
	title = {Séminaire {Simondon} et {Marx}, technique et politique},
	url = {https://www.iri.centrepompidou.fr/evenement/seminaire-simondon-et-marx-technique-et-politique/},
	abstract = {Mardi 20 mars de 9h à 18h dans le grand amphithéâtre de l'ENSTA ParisTech*. Journée d'étude de l'Atelier Simondon soutenue par le Centre de Synthèse, le CAPHES (CNRS-ENS), la MSH Paris Nord, le LARSIM (CEA) et l'ENSTA ParisTech. Entrée libre. Contact : vincent.bontems@ens.fr La philosophie de Gilbert Simondon},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-06-26},
	journal = {Institut de recherche et d'innovation},
	month = mar,
	year = {2012},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/YC3GZKFM/seminaire-simondon-et-marx-technique-et-politique.html:text/html}
}

@incollection{barthelemy_rencontre_2008,
	title = {D'une rencontre fertile de {Bergson} et {Bachelard} : l'ontologie génétique de {Simondon}},
	isbn = {978-2-13-057026-4},
	shorttitle = {D'une rencontre fertile de {Bergson} et {Bachelard}},
	url = {http://www.cairn.info/bachelard-et-bergson--9782130570264-p-223.htm},
	abstract = {Malgré de nombreuses nuances possibles, le rapport de Bachelard à Bergson se présente d{\textbackslash}'abord comme celui d{\textbackslash}'une opposition entre d{\textbackslash}'un côté une ontologie philosophique et totalisante à visée suprascientifique et de l{\textbackslash}'autre une épistémologie historique et régionale qui se veut par rapport à la philosophie une « nouvelle discipline », interne pour une part à la science. Il n{\textbackslash}'est donc pas sans intérêt...},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-26},
	booktitle = {Bachelard et {Bergson}},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {Barthélémy, Jean-Hugues},
	year = {2008},
	pages = {223--238},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/G9ISS67W/bachelard-et-bergson--9782130570264-p-223.html:text/html}
}

@misc{portis-guerin_gilbert_2016,
	title = {Gilbert {Simondon} (1/4) : {Du} mode d’existence d’un penseur technique},
	shorttitle = {Gilbert {Simondon} (1/4)},
	url = {https://www.franceculture.fr/emissions/les-nouveaux-chemins-de-la-connaissance/gilbert-simondon-14-du-mode-d-existence-d-un},
	abstract = {A ceux qui pensent que la technique a déshumanisé l'homme, Gilbert Simondon répond que c'est l'homme, justement, qui a déshumanisé la technique.
Aujourd'hui Nathalie Simondon et Xavier Guchet nous font le portrait d'un penseur technique.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-26},
	journal = {Les nouveaux chemins de la connaissance},
	author = {Portis-Guérin, Mydia and Berger, Nicolas},
	month = apr,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/SRWUKCEL/gilbert-simondon-14-du-mode-d-existence-d-un.html:text/html}
}

@misc{parent_gilbert_1968,
	title = {Gilbert {Simondon} {Entretien} sur la mécanologie [complet] 1968 ({R}1: {Bobine} 1 de 3)},
	shorttitle = {Gilbert {Simondon} {Entretien} sur la mécanologie [complet] 1968 ({R}1},
	url = {https://www.youtube.com/watch?v=VLkjI8U5PoQ},
	abstract = {«Entretien sur la mécanologie» est une entrevue d'une durée d'environ une heure quatorze minutes conduite en 1968 par Jean Le Moyne avec Gilbert Simondon. Elle est réalisée par Jacques Parent, du Ministère de l'Éducation du Québec, et produite par l'Office National du Film du Canada. Jean-Claude Labrecque est crédité pour la direction photographique.},
	urldate = {2018-06-26},
	author = {Parent, Jacques},
	year = {1968},
	keywords = {Gilbert Simondon, mécanologie, philosophie, technologie}
}

@article{stiegler_chute_2006,
	title = {Chute et élévation., {Topics} on the pre-invividual capital of desire and religious trans-individuation},
	volume = {Tome 131},
	issn = {0035-3833},
	url = {http://www.cairn.info/revue-philosophique-2006-3-page-325.htm},
	doi = {10.3917/rphi.063.0325},
	abstract = {Questions sur le fonds pré-individuel du désir et la transindividuation religieuse Même si Simondon, comme l’a bien relevé Jean-Hugues Barthélémy dans Penser la connaissance et la technique après Simondon, souligne le rôle de stabilisateur du transindividuel dévolu à la technique, il n’analyse pas la dimension intrinsèquement technologique du pré-individuel. C’est pourquoi la religion, que Simondon origine pourtant dans la magie, n’est pas pensée depuis sa constitution profondément technique. Or, cette question revient là où Simondon s’avance du côté de la psychanalyse : la critique simondonienne de cette dernière n’a pas clairement formulé l’objection qu’il faut lui adresser, à savoir qu’elle ne pense pas le rôle de la technique dans l’individuation, c’est-à-dire dans le désir., Even if Simondon, as Jean-Hugues Barthélémy well noted in Penser la connaissance et la technique après Simondon ( « How one may think knowledge and technique after Simondon » ), indeed stresses the stabilization part played by the trans-individual granted as it may be to technique, yet the latter never analyzes the intrinsically technological dimension of the pre-individual. That is why religion, which Simondon originates however amid the magical, is no longer thought since its deeply technical constitution. Now such a question goes back to where Simondon moves towards psychoanalysis : the Simondon criticism of the latter never clearly formulated the objection that should be addressed to it, i.e. never taking into thought the part played by technique in individuation, i.e. within desire.},
	language = {fr},
	number = {3},
	urldate = {2018-06-26},
	journal = {Revue philosophique de la France et de l'étranger},
	author = {Stiegler, Bernard},
	year = {2006},
	pages = {325--341},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/QBSJZEM7/Stiegler - 2006 - Chute et élévation., Topics on the pre-invividual .pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/4Q3TLWUT/revue-philosophique-2006-3-page-325.html:text/html}
}

@misc{gardner_building_2015,
	title = {Building {Books} with {Middleman} {Extensions}},
	url = {https://ericgardner.info/writing/2015/building-books-with-middleman/},
	urldate = {2018-06-26},
	journal = {Eric Gardner},
	author = {Gardner, Eric},
	month = nov,
	year = {2015},
	file = {Building Books with Middleman Extensions | Eric Gardner | Designer & Developer:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/D22296AM/building-books-with-middleman.html:text/html}
}

@misc{fauchie_chaine_2017,
	title = {Une chaîne de publication inspirée du web},
	copyright = {CC BY-SA},
	url = {https://www.quaternum.net/2017/03/13/une-chaine-de-publication-inspiree-du-web/},
	abstract = {Le web influence aujourd'hui le domaine du livre jusque dans ses outils de production : une chaîne de publication peut être élaborée en s'éloignant des modèles existants. Des initiatives le démontrent, basées sur l'interopérabilité, la modularité et une approche multiforme du livre.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-30},
	journal = {quaternum},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = mar,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/YQVCF4L2/une-chaine-de-publication-inspiree-du-web.html:text/html}
}

@book{laumonier_6:_2014,
	address = {Bruxelles, Belgique},
	title = {6: le soulèvement des machines ; 5 : retour vers le futur},
	isbn = {978-2-930601-10-6},
	shorttitle = {6},
	abstract = {Il est appréciable que le peuple de cette nation ne comprenne rien au système bancaire et monétaire. Car si tel était le cas, je pense que nous serions confrontés à une révolution avant demain matin. Jamais cette phrase d’Henry Ford n’aura été si actuelle, et ce grâce aux transactions à haute fréquence. Si le trading ultra-rapide (qui représente désormais plus de 60\% des échanges boursiers aux Etats-Unis) fait de plus en plus parler de lui, il n’existe aucun ouvrage accessible en français sur ces algorithmes qui calculent à la micro-seconde pertes et profits. 6 vient combler cette absence. Le sujet de « 5 », suite et fin de « 6 », sera principalement la montée en puissance de la modélisation mathématique des marchés, qui n’a qu’un seul objectif : prédire le futur (où le sous-titre de ce second opus : “Retour vers le futur”). Ces théories prédictives sont apparues en France à la fin du XXe siècle, et ont commencé à pénétrer le monde de la finance américaine dans les années 1960, un certain nombre des précurseurs de la mathématisation des marchés ayant auparavant testé leurs théories à… Las Vegas. (...) [Amazon.com et site de l'éditeur]},
	language = {français},
	publisher = {Zones sensibles},
	author = {Laumonier, Alexandre},
	year = {2014},
	keywords = {Capital market -- Data processing, Flux financiers, Marché financier -- Informatique, Speculation, Spéculation, Stock exchanges, Traders},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/I9E7NN4P/179241818.html:text/html}
}

@misc{kehe_one-man_2016,
	title = {One-{Man} {Publisher} {Revives} '{Flatland}' {With} a {Sumptuous} {New} {Edition} {To} {Show} {Print} {Isn}'t {Dead}},
	url = {https://www.wired.com/2016/04/books-arent-dead-new-flatland/},
	abstract = {For designer Chris Lauritzen, it's never been a better time for books—and his new edition of the cult classic proves it.},
	urldate = {2018-06-30},
	journal = {WIRED},
	author = {Kehe, Jason},
	month = apr,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/4P3K4Z7Q/books-arent-dead-new-flatland.html:text/html}
}

@book{frost_atomic_2016,
	title = {Atomic {Design} by {Brad} {Frost}},
	url = {http://atomicdesign.bradfrost.com/},
	abstract = {Learn how to create and maintain digital design systems, allowing your team to roll out higher quality, more consistent UIs faster than ever before.},
	urldate = {2018-06-30},
	author = {Frost, Brad},
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/ENEZX73M/atomicdesign.bradfrost.com.html:text/html}
}

@misc{fauchie__2015,
	title = {From — {To} : une publication contemporaine},
	copyright = {CC BY-SA},
	shorttitle = {From—{To}},
	url = {https://www.quaternum.net/2015/07/07/from-to/},
	abstract = {Je suis Antoine, curieux et veilleur du web et de ses formes. Sur quaternum.net je parle de web, de publication numérique, de typographie, d'accessibilité, de design et de livre, notamment.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-30},
	journal = {quaternum},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = jul,
	year = {2015},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/YZYH6YR5/from-to.html:text/html}
}

@misc{sinard_invention_2017,
	title = {L'invention du livre de poche, entre démocratisation de la lecture et réactions épidermiques},
	url = {https://www.franceculture.fr/litterature/linvention-du-livre-de-poche-entre-democratisation-de-la-lecture-et-reactions},
	abstract = {Un livre plus petit, moins cher, et donc plus accessible : c'est le pari qu'Henri Filipacchi fait en 1953 en lançant la collection du Livre de Poche. Ce format, si familier aujourd'hui, a pourtant suscité de vives réactions à l'époque. Exploration en archives, à l'occasion du Salon Livre Paris.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-07-03},
	journal = {France Culture},
	author = {Sinard, Alisonne},
	month = mar,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/CDLGPW3P/linvention-du-livre-de-poche-entre-democratisation-de-la-lecture-et-reactions.html:text/html}
}

@article{marti_les_2008,
	title = {Les enjeux du livre au format de poche},
	issn = {1959-691X},
	url = {http://www.cairn.info/resume.php?ID_ARTICLE=CULE_084_0001},
	doi = {10.3917/cule.084.0001},
	abstract = {RésuméTenant une place importante au sein de la filière du livre, le format de poche est dominé par un oligopole concurrentiel même si de petites maisons ont aussi recours à ce mode d’édition. Il a connu un grand succès du fait de la maîtrise du risque éditorial et de la recherche d’une optimisation des ventes. Le dynamisme de ce sous-secteur de l’édition a ainsi un impact sur l’ensemble de la filière du livre et en particulier sur les pratiques éditoriales. Mais la croissance de cet objet aux contours imprécis à force de s’élargir peut être menacée dans son modèle économique très tendu par la hausse des coûts ainsi que par les perspectives de numérisation d’une partie de son champ., Paperbacks, which occupy a large corner of the book trade, are overlorded by a competitive oligopoly, although smaller publishing houses also use the format. The format’s success is due to minimisation of publishing risk and perfected sales techniques. The sub-sector’s vitality exerts an influence on the industry in general and more particularly on publishing policies. The form’s outline is hard to define since it has expanded so much, but its further growth as a tightly-strung economic model is threatened by rising costs and the possibility that some of its territory may be annexed by computers.},
	language = {fr},
	number = {4},
	urldate = {2018-07-03},
	journal = {Culture études},
	author = {Marti, Éric},
	year = {2008},
	pages = {1--8},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/MC8UTJLV/Marti - 2008 - Les enjeux du livre au format de poche, The place .pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/34KBULDD/resume.html:text/html}
}

@misc{faucilhon_production_2016,
	title = {Production de livres numériques et dette technique},
	url = {http://www.lekti.fr/blog/index.php/post/2016/05/14/Production-de-livres-num%C3%A9riques-et-dette-technique},
	urldate = {2018-07-03},
	journal = {L'Atelier Lekti},
	author = {Faucilhon, Joël},
	month = may,
	year = {2016},
	file = {Production de livres numériques et dette technique - L'Atelier Lekti:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/Z4UWDMED/Production-de-livres-numériques-et-dette-technique.html:text/html}
}

@article{wu_book_2013,
	title = {Book review: ‘{To} {Save} {Everything}, {Click} {Here}’ by {Evgeny} {Morozov}},
	shorttitle = {Book review},
	url = {https://www.washingtonpost.com/opinions/book-review-to-save-everything-click-here-by-evgeny-morozov/2013/04/12/0e82400a-9ac9-11e2-9a79-eb5280c81c63_story.html},
	abstract = {In “To Save Everything, Click Here,” Evgeny Morozov outlines his complaints about technology.},
	language = {en},
	urldate = {2018-07-23},
	journal = {Washington Post},
	author = {Wu, Tim},
	month = apr,
	year = {2013},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/PP52KUB7/0e82400a-9ac9-11e2-9a79-eb5280c81c63_story.html:text/html}
}

@book{hamilton_docbook_2010,
	title = {{DocBook} 5: {The} {Definitive} {Guide}},
	isbn = {978-0-596-80502-9},
	shorttitle = {{DocBook} 5},
	url = {http://shop.oreilly.com/product/9780596805012.do},
	abstract = {If you need a reliable tool for technical documentation, this clear and concise reference will help you take advantage of DocBook, the popular XML schema originally developed to document computer and hardware projects. DocBook 5: The Definitive...},
	language = {en},
	urldate = {2018-07-25},
	publisher = {O'Reilly Media},
	author = {Hamilton, Richard L., Norman Walsh},
	year = {2010},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/5H3KJDBD/9780596805012.html:text/html}
}

@misc{noauthor_safari_2018,
	title = {Safari {Books} {Online}},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Safari_Books_Online&oldid=846444123},
	abstract = {Safari Books Online LLC is a digital library founded in July 2000 and headquartered in Sebastopol, California, with offices in Boston and Scottsdale. Safari characterizes itself as a "platform for technology and  business learning".Safari Books Online originated in 2001 as a joint venture between O'Reilly Media and the Pearson Technology Group.  In 2014 O'Reilly Media acquired Pearson's stake, making Safari Books Online a wholly owned subsidiary of O'Reilly Media.
Safari's main product is a subscription-based, digital library that includes books, videos, short-form content ("Short Cuts"), and evolving manuscripts ("Rough Cuts") from O'Reilly Media and from other publishers, including Addison-Wesley, Prentice Hall, Springer Nature, Peachpit, John Wiley \& Sons, Microsoft Press, Adobe Press, Cisco Press, Manning Publications, Packt, SAS Publishing, IBM Press, FT Press and Focal Press.
Safari has a variety of subscription plans for individuals and institutions.
Professional Societies like the ACM provide access as part of their membership benefits and offer discounts for full subscriptions.Safari purchased PubFactory's Electronic Platform, an electronic publishing platform, from RDW Group in 2012.},
	language = {en},
	urldate = {2018-07-25},
	journal = {Wikipedia},
	month = jun,
	year = {2018},
	note = {Page Version ID: 846444123},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/9CU8TW9Z/index.html:text/html}
}

@misc{masure_comment_2018,
	title = {Comment le design peut-il changer les façons de faire de la recherche ?},
	url = {http://www.anthonymasure.com/conferences/2018-05-journees-doctorales-cnam},
	abstract = {Retour sur quelques approches méthodologiques d’un enseignant-chercheur en design},
	language = {french},
	urldate = {2018-07-25},
	author = {Masure, Anthony},
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/LNB7K7GM/2018-05-journees-doctorales-cnam.html:text/html}
}

@book{lebert_livre_2016,
	title = {Le livre 010101 (1971-2015)},
	copyright = {CC BY-NC-SA},
	url = {https://www.010101book.net/fr/},
	abstract = {Datée de juin 2015, une grande saga du livre numérique de juillet 1971 à nos jours, basée sur le suivi de l'actualité du sujet au fil des ans et sur une centaine d’entretiens poursuivis pendant plusieurs années en Europe, en Afrique, en Asie et dans les Amériques.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-07-26},
	author = {Lebert, Marie},
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/D7A5B9RD/fr.html:text/html}
}

@misc{keith_introducing_2016,
	title = {Introducing {Resilient} {Web} {Design}},
	shorttitle = {Adactio},
	url = {https://adactio.com/journal/11608},
	abstract = {I wrote a web book.},
	language = {en-ie},
	urldate = {2018-07-26},
	journal = {Adactio},
	author = {Keith, Jeremy},
	month = dec,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/EHPY5AXF/11608.html:text/html}
}

@misc{keith_making_2017,
	title = {Making {Resilient} {Web} {Design} work offline},
	shorttitle = {Adactio},
	url = {https://adactio.com/journal/11730},
	abstract = {The service worker strategy for a web book.},
	language = {en-ie},
	urldate = {2018-07-26},
	journal = {Adactio},
	author = {Keith, Jeremy},
	month = jan,
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/UUAZTAW5/11730.html:text/html}
}

@misc{keith_many_2016,
	title = {The many formats of {Resilient} {Web} {Design}},
	shorttitle = {Adactio},
	url = {https://adactio.com/journal/11670},
	abstract = {EPUB, MOBI, and PDF.},
	language = {en-ie},
	urldate = {2018-07-26},
	journal = {Adactio},
	author = {Keith, Jeremy},
	month = dec,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/22UDJI6U/11670.html:text/html}
}

@misc{noauthor_les_2018,
	title = {Les chiffres du numérique},
	url = {https://www.sne.fr/numerique-2/le-livre-numerique-en-2015-le-numerique-en-marche/},
	abstract = {En 2017, le chiffre d’affaires de l’édition numérique française s’établit à 202 millions d’euros, affichant une progression de 9,8 \% par rapport à l’année précédente. En augmentation régulière, la part des ventes numériques dans le chiffre d’affaires total des éditeurs s’établit désormais à 7,6 \%.},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-08-30},
	journal = {Syndicat national de l'édition},
	month = jul,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/8VXUBJU6/le-livre-numerique-en-2015-le-numerique-en-marche.html:text/html}
}

@article{longhi__2014,
	title = {« {Ceci} tuera cela » ? {Dynamique} des changements dans l’industrie du livre},
	copyright = {© Revue d’économie industrielle},
	issn = {0154-3229},
	shorttitle = {« {Ceci} tuera cela » ?},
	url = {http://journals.openedition.org/rei/5761},
	doi = {10.4000/rei.5761},
	abstract = {Après des siècles d’apparente immobilité, l’industrie du livre connaît aujourd’hui de profondes mutations. Avec le développement des TIC, le commerce électronique, puis le livre électronique, elle est entrée dans une phase de réorganisation, sous-tendue par l’émergence de nouveaux marchés, de nouveaux acteurs, porteurs de bases de connaissances et de technologies nouvelles qui ont considérablement modifié ses frontières. Les liseuses, généralisées en 2009 par Amazon, puis les tablettes, apparues en 2011 avec l’iPad, ont créé plus de bouleversements que des siècles de production. Le livre numérique a d’abord été considéré comme un « livre homothétique », la numérisation à l’identique d’un ouvrage existant, mais de fait cette numérisation a rapidement cassé le modèle contenu-contenant. Cette dissociation pourrait bien être l’innovation à même de bouleverser l’industrie du livre, appréhendée comme un système sectoriel d’innovation et de production. L’article montre ainsi que ce sont les contenus, et non pas seulement les contenants, qui sont au cœur des dynamiques actuelles de changement., After centuries of apparent immobility, the book industry is experiencing profound changes. With the development of ICT, e-commerce and e-book, it entered a phase of reorganization, underpinned by the emergence of new markets, new actors, new knowledge bases and technologies that have significantly changed its boundaries. The e-Readers, generalized in 2009 by Amazon and the tablets, appeared in 2011 with the iPad, have created more upheavals than centuries of production. The e-book was initially considered as a “homothetic book”, but in fact this digitization quickly broke the model content-container. This dissociation might be the innovation able to change the book industry, seen as a sectoral system of innovation and production. The article shows the contents, and not just containers, are at the heart of current dynamics of change.},
	language = {fr},
	number = {145},
	urldate = {2018-09-06},
	journal = {Revue d'économie industrielle},
	author = {Longhi, Christian and Rochhia, Sylvie},
	month = mar,
	year = {2014},
	pages = {121--154},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/2UAWHP8L/Longhi et Rochhia - 2014 - « Ceci tuera cela »  Dynamique des changements da.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/EAT2JYED/5761.html:text/html}
}

@article{renou-nativel_les_2012,
	title = {Les polices ont du caractère. {Les} polices ont du caractère},
	url = {https://www.la-croix.com/Archives/2012-11-15/Les-polices-ont-du-caractere.-Les-polices-ont-du-caractere-_NP_-2012-11-15-876569},
	abstract = {Parmi plus de cent mille polices typographiques, l'édition a ses préférées, héritées de siècles de mise en forme du texte. Un legs que pourrait balayer le livre numérique},
	language = {fr},
	urldate = {2018-09-06},
	journal = {La Croix},
	author = {Renou-Nativel, Corinne},
	month = nov,
	year = {2012},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/G5V4HXA2/Les-polices-ont-du-caractere.html:text/html}
}

@article{maudet_muriel_2017,
	title = {Muriel {Cooper}, {Information} {Landscapes}},
	issn = {2553-422X},
	url = {http://www.revue-backoffice.com/numeros/01-faire-avec/nolwenn-maudet-muriel-cooper-information-landscapes},
	language = {french},
	number = {1},
	urldate = {2018-09-06},
	journal = {Back Office},
	author = {Maudet, Nolwenn},
	year = {2017},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/CJW8SJQE/nolwenn-maudet-muriel-cooper-information-landscapes.html:text/html}
}

@misc{vitali-rosati_edition_2016,
	title = {Édition {GAFAM} et édition savante : une bataille en cours ?},
	shorttitle = {Édition {GAFAM} et édition savante},
	url = {http://theconversation.com/edition-gafam-et-edition-savante-une-bataille-en-cours-68754},
	abstract = {Face au développement rapide de « l’édition GAFAM » (Google, Amazone, etc) et la stagnation de certaines formes d’éditions savantes, les chercheurs doivent prendre leur édition en main.},
	language = {en},
	urldate = {2018-09-06},
	journal = {The Conversation},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = nov,
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/3ISCWPP4/edition-gafam-et-edition-savante-une-bataille-en-cours-68754.html:text/html}
}

@book{crawford_eloge_2016,
	address = {Paris, France},
	title = {Éloge du carburateur: essai sur le sens et la valeur du travail},
	isbn = {978-2-7071-8197-8},
	shorttitle = {Éloge du carburateur},
	abstract = {La 4e de couv. indique :"La génération actuelle de révolutionnaires du management considère l'éthos artisanal comme un obstacle à éliminer. On lui préfère de loin l'exemple du consultant en gestion, vibrionnant d'une tâche à l'autre et fier de ne posséder aucune expertise spécifique. Tout comme le consommateur idéal, le consultant en gestion projette une image de liberté triomphante au regard de laquelle les métiers manuels passent volontiers pour misérables et étriqués. Imaginez à côté le plombier accroupi sous l'évier, la raie des fesses à l'air." Matthew B. Crawford était un brillant universitaire, bien payé pour travailler dans un think tank à Washington. Au bout de quelques mois, déprimé, il démissionne pour ouvrir... un atelier de réparation de motos. A partir du récit de son étonnante reconversion, il livre dans cet ouvrage intelligent et drôle une réflexion particulièrement fine sur le sens et la valeur du travail dans les sociétés occidentales. Mêlant anecdotes, récit, et réflexions philosophiques et sociologiques, il montre que ce "travail intellectuel" dont on nous rebat les oreilles, se révèle pauvre et déresponsabilisant. A l'inverse, il restitue l'expérience de ceux qui, comme lui, s'emploient à fabriquer ou réparer des objets – dans un monde où l'on ne sait plus qu'acheter, jeter et remplacer. Le travail manuel peut même se révéler beaucoup plus captivant d'un point de vue intellectuel que tous les nouveaux emplois de l'"économie du savoir"},
	language = {français},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Crawford, Matthew B.},
	translator = {Saint-Upéry, Marc},
	year = {2016},
	keywords = {Satisfaction au travail, Travail manuel, Valeur-travail, Théorie de la, Conditions de travail -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels, Flexibilité du travail, Organisation du travail, Reconversion professionnelle -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/DMY393IG/SRCH.html:text/html}
}

@misc{bortzmeyer_after_2001,
	title = {After {Word}: l'avenir du traitement de texte},
	url = {http://www.bortzmeyer.org/afterword.html},
	urldate = {2018-09-19},
	journal = {Blog Stéphane Bortzmeyer},
	author = {Bortzmeyer, Stéphane},
	month = jan,
	year = {2001},
	file = {Blog Stéphane Bortzmeyer\: After Word\: l'avenir du traitement de texte:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/D7RKLWSM/afterword.html:text/html}
}